%===================== ALTERAÇÕES REALIZADAS EM RELAÇÃO AOS DEMAIS PPCs
% Parte específica do curso de Eletrônica
% Reordenada toda a estrutura do capítulo.
% A seção de Atividades Complementares estava confusa, misturando aspectos gerais da abordagem pedagógica e as atividades complementares em si >> Resolvido
% 
\chapter{Articulação entre Teoria e Prática}
\label{chap:articulacao}

A proposta metodológica e pedagógica adotada na FGA contempla a formação integral do estudante, preocupando-se com sua formação científica e técnica, sua inserção no mercado de trabalho atual e formação ética-cidadã. Isto implica em um currículo organizado em conjuntos: um ciclo básico (tronco comum entre as engenharias); conteúdos profissionalizantes, isto é,  um conjunto de disciplinas específicas para formação em cada engenharia, um conjunto de disciplinas com característica integradora e de alta multidisciplinaridade, um conjunto de disciplinas optativas de formação complementar que podem se caracterizar como perfis profissionais; e um conjunto de disciplinas de formação livre da Universidade, e estágio obrigatório supervisionado. As disciplinas que constituem a formação complementar e formação livre possibilitam que o estudante seja co-responsável pela construção de seu currículo, com uma formação na sua área de maior interesse e, não somente uma formação teórico-prática generalizada.

Em todos os conjuntos de disciplinas são considerados os seguintes elementos de cunho pedagógico:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Abordagem prática de problemas de engenharia}: Um engenheiro necessita de dois pilares importantes em sua formação. O primeiro é a base forte de formação teórica, que permite acompanhar constantemente as transformações tecnológicas da profissão. O segundo componente relaciona-se ao saber fazer, ou seja, a incorporação individual do componente prático de operacionalização do conhecimento e da materialização de um projeto. O componente de aprender-fazendo (\textit{learning by doing}) deve ser incorporado necessariamente à práxis da formação. Propõe-se que a aprendizagem do estudante esteja voltada para o processo de investigação e obtenção de informações que leve o futuro profissional a buscar os meios necessários para produzir seu próprio conhecimento. É imprescindível que os novos recursos tecnológicos sejam utilizados neste novo processo, que o professor e os estudantes possam fazer uso de ferramentas multimídia, computadores, \textit{softwares}, entre outros.
	%
	\item \textbf{Aproximação contínua com a indústria}: A atuação do Engenheiro  pode se dar em diversas escalas do setor industrial e de serviços. Dessa forma, empresas de diversos portes, atuantes direta ou indiretamente no setor (em particular as instaladas no DF e região de influência) devem conviver com o ambiente acadêmico do curso. Esta interação deve ser fomentada pela realização de atividades diversas, contemplando visitas técnicas, estágio e pesquisa cooperativa;
	%
	\item \textbf{Inserção do grupo de docentes}: Essa aproximação do corpo docente com empresas e intuições do setor deve ser fomentada por meio da pesquisa aplicada e do convívio institucional estimulado por conferências e encontros diversos envolvendo empresas do setor e os corpos docente e discente da unidade acadêmica; 
	%
	\item \textbf{Aprendizado por projeto}: A estrutura curricular proposta contempla a inserção constante do estudante em atividades de projeto. Ao longo de toda a formação, são implementadas disciplinas integradoras que contemplem a execução de projetos afins;
	%
	\item \textbf{Exemplos didáticos focados em temas de Engenharia}: A prática pedagógica em todas as disciplinas -- inclusive do ciclo básico -- deve envolver exemplos ilustrativos contemplando as diversas vertentes;
	%
	\item \textbf{Relação com a pesquisa e pós-graduação}: É necessário que o corpo docente atue fortemente em pesquisa, direta ou indiretamente direcionada para temas de Engenharia. Incentiva-se a atuação do corpo docente em programas de pós-graduação estabelecidos na Universidade de Brasília e que tenham relação com a temática. A inserção de estudantes de graduação no universo da pesquisa aplicada é importante, por meio da participação em projetos de iniciação científica;
	%
	\item \textbf{Projetos Integradores}: A implantação de “projetos integradores”, a princípio, revelou-se como recurso essencial para complementar a formação profissional, como forma dos estudantes se beneficiarem de um ambiente de aprendizagem propício ao desenvolvimento de habilidades e competências usualmente pouco frequentes em disciplinas tradicionais. Assim visa-se a contemplar a participação dos estudantes das cinco engenharias, simultaneamente, em suas diversas competências de modo a proporcionar ao estudante a possibilidade de pôr em prática os conhecimentos teóricos já aprendidos, e instigando a pesquisa por assuntos ainda não abordados em sala de aula. Sendo assim, propõe-se a participação de tutores das cinco engenharias, incluindo os docentes de tronco comum (tais como, físicos, matemáticos e químicos) em cada grupo de forma a orientar esta integração; 
	%
	\item \textbf{Monitoria}: É esperado que a atividade proporcione ao monitor, considerando suas potencialidades, experiências relativas à docência e que estas não se limitem a um trabalho específico e repetitivo de apoio ao professor, como corrigir relatórios ou listas de exercícios. Sob a orientação do professor responsável, devem ser propostas tarefas ou projetos didáticos que demandem estudo, planejamento, elaboração, análise de resultados e síntese e, ainda, que proporcionem a melhoria do ensino, o desenvolvimento do monitor e desperte 
	nele o interesse pela docência. O monitor receberá um plano de trabalho no início do semestre, elaborado pelo professor responsável. Ao final do semestre, o monitor entregará à Coordenação do curso um relatório das atividades desenvolvidas e dos resultados da contribuição de seu trabalho para o ensino-aprendizagem da disciplina.
	%
	\item \textbf{MOODLE}: A plataforma virtual Aprender adotada pela UnB desde 2005 e que utiliza o software MOODLE como recurso de apoio pedagógico para o ensino colaborativo e individual on-line em disciplinas presenciais, semipresenciais e em educação à distância, graduação e pós-graduação. A plataforma Aprender estabelece uma rede de comunicação rápida, multidisciplinar, que integra as diversas áreas de conhecimentos e funções administrativas (estudantes, professores, servidores, pesquisadores associados, etc.). Como exemplos de recursos possíveis, destacam-se os fóruns de discussão, os chats, os testes/avaliações on-line, disponibilização de material de suporte da disciplina e os glossários. Além disso, os tutores e monitores funcionarão como mediadores da aprendizagem junto aos estudantes e por meio de tarefas como: esclarecimento de dúvidas, auxílio ao estudante em seus estudos, orientando-os individualmente ou em grupo; auxílio a autoavaliação; colaboração na superação de dificuldades e na motivação para continuar a trajetória acadêmica.
\end{itemize}

%Cada engenharia possui um conjunto de disciplinas que constituem as atividades acadêmicas de formação complementar, as chamadas ênfases.  As ênfases são sugestões de sequências de disciplinas que o estudante pode realizar como ênfase do curso de engenharia escolhido ou ênfase em umas das outras três engenharias. O estudante tem liberdade para escolher  as suas disciplinas optativas, e essas podem, ou não, contemplar as sugestões oferecidas para uma ou mais ênfases.

A formação livre, disciplinas categorizadas como módulo livre , constitui de atividades/disciplinas desenvolvidas pelo estudante com base em seus interesses pessoais, que não fazem parte das atividades do ciclo básico (tronco comum às engenharias), nem das profissionalizantes, nem das complementares/optativas, nem das integradoras. Podem ser cursadas em qualquer um dos campus da Universidade de Brasília.

%As atividades podem abranger programas como: o Programa de Iniciação Científica (PIBIC), que tem por objetivo despertar vocação científica e incentivar novos talentos potenciais entre estudantes de graduação, mediante sua participação em projetos de pesquisa; Programa Institucional de Bolsas de Extensão (PIBEX), que tem como principais objetivos a) investir  com a ação planejada e avaliada da extensão no processo de formação acadêmica do estudante de graduação; b) estimular professores a engajarem estudantes de graduação nas ações de extensão, c) possibilitar aos bolsistas novos meios e processos de produção, inovação e transferência de conhecimentos, permitindo a ampliação do acesso ao saber e o desenvolvimento tecnológico e  social do País; ou Programa de Educação Tutorial (PET), que tem o objetivo de melhorar a qualidade do ensino de graduação oferecendo uma formação acadêmica de excelente nível. Este é um programa de caráter tutorial formado por um grupo composto de um tutor e doze bolsistas.

%Todos estes programas preveem bolsas remuneradas; comprovante de participação como voluntário nos programas PIC e PIBEX, além de créditos em módulo livre. 
%A valoração desses créditos é dependente da submissão e aprovação do Colegiado de Graduação da FGA.

Os currículos dos cursos são hierarquizados com pré-requisitos (uma ou mais disciplinas, cujo cumprimento dos créditos é exigido para matrícula em nova disciplina), co-requisitos (a exigência de cursar uma ou mais disciplinas simultaneamente com outras no mesmo semestre letivo, por interdependência de conteúdos), e pré-requisitos  recomendados (para cursar determinada disciplina é recomendável que tenha cursado uma ou mais disciplinas, porém neste caso o não cumprimento da recomendação não invalida a matrícula).

As atividades extracurriculares são parte importante da formação do Engenheiro. Exige-se a criação de mecanismos de orientação, de acompanhamento e de avaliação dessas atividades. Em diversas dessas atividades, objetiva-se a formação de estratégias proativas que permeiem as aulas tradicionais de uma formação superior clássica. As seções abaixo apresentam as principais formas de articulação entre teoria e prática no âmbito do curso de \imprimircurso, representando como as Políticas Estudantis Institucionais (capítulo \ref{chap:politicas})e os Objetivos do curso (capítulo \ref{chap:objetivos}) se relacionam.

\section{Estágio Curricular Supervisionado Obrigatório e Não Obrigatório}
No desenho do curso está previsto que o aluno se envolva com \textit{(i)} o Estágio Supervisionado Obrigatório e 
\textit{(ii)} com um ou mais Estágios Curriculares Não Obrigatórios.

O \textbf{Estágio Supervisionado} é atividade obrigatória no curso, com um mínimo de 210 horas que equivalem a 14 créditos de aulas práticas. 
Para alcançar a sua finalidade, associando o processo educativo à aprendizagem, o estágio precisa ser planejado, executado, acompanhado
e avaliado dentro de normas de procedimentos específicos e bem definidos e também estar de acordo com os pressupostos que norteiam
o projeto pedagógico do curso.

O estágio curricular não obrigatório é atividade complementar e de extensão e deve ser realizado da seguinte forma (vide mais detalhes
nos Anexos deste PPC):
\begin{itemize}
 \item Possuir uma carga horária mínima prevista de 210 horas;
 \item Para fins de integralização curricular só será considerado válido o estágio realizado após a conclusão do \textbf{sétimo semestre};
  \item \textit{O estudante não poderá cursar, simultaneamente ao estágio, mais que 8 créditos}. É fortemente recomendado que o estudante se dedique exclusivamente ao estágio curricular durante
  o período letivo;
  \item O desempenho do estagiário será avaliado: \textit{(i)} Por meio de um \textit{relatório de estágio}, que deverá ser um \textit{relatório técnico} e não de acompanhamento, elaborado pelo próprio estagiário
  de acordo com orientações fornecidas por uma Coordenação de Estágio; \textit{(ii)} pelo Supervisor Acadêmico, por meio do preenchimento de formulário próprio;
  \textit{(iii)} pelo Supervisor Técnico por meio do acompanhamento das atividades desenvolvidas pelo estagiário e preenchimento de formulário próprio;
  \item O estudante poderá requerer equivalência de atividade profissional que esteja exercendo na área de Engenharia com o estágio curricular, desde que este esteja apto a realizar o 
  estágio.
\end{itemize}

%========== Seçao específica sobre TCC e Projeto Integrador
\section{Disciplinas integradoras e multidisciplinares}

Algumas disciplinas possuem característica integradora e de alta multidisciplinaridade, e foram definidas como pertencentes ao conjunto de Conteúdos Transversais e Interdisciplinares, em que é determinada a obrigatoriedade de quatro trabalhos de síntese e integração dos conhecimentos adquiridos ao longo do curso de graduação. O objetivo é fomentar a integração entre discentes e docentes, pela flexibilização e o diálogo entre todos os cursos de engenharia, possibilitando a multi e interdisciplinariedade (entre engenharias). 

\subsection{Trabalho de Conclusão de Curso}
O projeto de final de curso é denominado Trabalho de Conclusão de Curso (TCC), que é desenvolvido durante dois períodos letivos (9º e 10º semestres), nas disciplinas de TCC1 e TCC2 - cada uma com seu trabalho de síntese para avaliação. O TCC é uma atividade integradora de conhecimentos obrigatória do Curso de Graduação em \imprimircurso \space: consiste do desenvolvimento, pelo aluno, de estudo ou projeto de engenharia que permita a aplicação integrada de conhecimentos afins ao curso. No seu desenvolvimento deverão ser observados a metodologia, o desenvolvimento do tema, a documentação escrita e a apresentação oral.

O TCC visa propiciar ao aluno a capacidade de resolução e(ou) de investigação de problema(s) em \imprimircurso \space de maneira global e objetiva, implicando inclusive em um aprimoramento de sua habilidade para elaboração de documento técnico e da sua capacidade de expressão oral em público. O Regulamento do TCC encontra-se no Anexo.

\subsection{Projeto Integrador de Engenharias 1 e 2}
As disciplinas Projeto Integrador de Engenharias 1 e 2 (respectivamente no 4° e 8°semestres) são utilizadas de forma a complementar a inclusão de conteúdos de Núcleo Básico e Núcleo Profissionalizante e implantar ao longo do curso uma metodologia de aprendizagem baseada em projetos, permitindo ao estudante uma compreensão de metodologia científica e tecnológica, comunicação e expressão gráfica, dentre outros conhecimentos. Na dinâmica dessas disciplinas, prevê-se que os alunos das diversas engenharias trabalhem em conjunto em prol de um projeto que contemple as diversas áreas de Engenharia. Por esse motivo, é importante que essas disciplinas sejam vistas como atividades essenciais e que sejam contempladas com recursos adequados para comportar as equipes que trabalharão separadamente.

%========== Seçao específica sobre Iniciação Científica e Extensão
\section{Integração Ensino, Pesquisa e Extensão}

Os alunos do curso de \imprimircurso \space frequentemente participam de projetos de Iniciação Científica, que servem de primeiro contato com a atividade de pesquisa sob a orientação de docentes da UnB, atuando em programas de pós-graduação. Feiras e eventos de divulgação e popularização de CT\&I no Distrito Federal frequentemente exibem projetos da FGA, com participação de docentes e alunos de graduação do curso. Adicionalmente, projetos de PD\&I têm sido desenvolvidos com a participação de docentes e alunos do curso de \imprimircurso \space 
de Comunicação, atendendo a editais de órgãos de fomento como a FINEP, CAPES, CNPq, FAP-DF e FUB destacando-se atualmente, 
por exemplo, o programa Ciência Sem Fronteiras do CNPq.


\subsection{Programas de Iniciação Científica e Pesquisa}
O Programa de Iniciação Científica da UnB (ProIC-UnB) permite a estudantes de graduação um primeiro contato com a pesquisa científica sob supervisão de um pesquisador. Para cada pesquisador participante, existe a possibilidade de até dois estudantes remunerados e mais dois voluntários. Os trabalhos são realizados em um período de 12 meses, e um artigo científico com o resumo da pesquisa é apresentado na forma de pôster. A iniciação científica é uma das atividades complementares regulamentadas pelo curso.

A UnB atualmente permite 3 (três) tipos de Programas: Programa de Iniciação Científica (PIBIC); Programa de Iniciação Científica em Desenvolvimento Tecnológico e Inovação (PIBITI); Programa de Iniciação Cientítifca em Ações Afirmativas (PIBIC-AF), este último destinado aos alunos dos programas de inclusão social.
%Os trabalhos de pesquisa na área de \imprimircurso \space também são desenvolvidos por estudantes de graduação dentro da perspectiva do ProIC-UnB.

\subsection{Extensão}

A Extensão tem papel primordial na integração entre teoria e prática na Universidade de Brasília, inclusive com normas sobre como se dá esta integração no âmbito da universidade. A começar pelas diretrizes gerais para formulação e implementação de atividades de extensão que dizem especificamente:

\begin{quote}
	Art 2º ... \\
	\S 1º ... \\
	\emph{d) a  indissociabilidade  do  ensino,  da  pesquisa  e  da  extensão pressupõe  que  as atividades  de  extensão  são  mais  efetivas  se estiverem vinculadas ao processo de  formação de pessoas e de geração de conhecimento;} \linebreak
	\emph{e) o impacto na formação do  estudante em atividades de extensão traz  qualidade  à  sua  formação,  quando  estiver  sustentada  em iniciativas  que:  viabilizem  a  flexibilização  curricular,  permitam  aintegralização  dos  créditos,  sejam  supervisionadas  por  um professor,  expressem com  clareza as  atribuições do estudante e possuam uma metodologia de avaliação;}
	\hspace{1em plus 1fill}	-- Resolução CEPE 60/201
\end{quote}

% Empresas juniores e IEEE
% 20% do curso como ensino à distância

%========== Neste ponto do capítulo entram Atividades Complementares